갤럭시노트7 총손실 7조…삼성 "프로세스 싹 바꾼다"
- 갤S7·엣지 판매로 정상화 계획
갤럭시노트7(이하 갤노트7) 사태로 인한 삼성전자의 손실액이 단종에 따른 '기회손실'과 리콜·마케팅 비용 등을 합쳐 총 7조 원대에 달하는 것으로 추산됐다. 이에 따라 애초 금융투자업계가 전망한 '올해 4분기 최대 8조 원대의 영업이익 달성'은 사실상 불가능해졌다.
삼성전자는 14일 자사 홈페이지를 통해 "갤노트7 판매 중단으로 올해 4분기부터 내년 1분기까지 판매 실기(失機)에 따른 기회손실이 3조 원 중반에 이를 것으로 전망된다"고 밝혔다. 이번 사태와 관련한 기회손실 전망치가 삼성전자를 통해 공식 발표된 것은 처음이다. 기회손실은 특정 경영활동이 지속될 경우 얻을 수 있는 이익을 해당 활동의 중단으로 거두지 못하게 되는 것을 말한다.
삼성전자에 따르면 3조 원대의 기회손실은 올해 4분기(2조 원 중반)와 내년 1분기(1조 원) 추산 손실액을 합친 것이다. 증권업계와 마찬가지로 삼성전자 역시 이번 파문이 적어도 내년 상반기까지 이어질 것으로 보는 것이다. 앞서 삼성전자는 지난 12일 3분기 영업이익을 애초 7조8000억 원에서 5조2000억 원으로 2조6000억 원 낮췄다. 이 감소액에는 갤노트7의 환불·교환과 회수, 재고처리, 마케팅 등 직접 비용이 모두 반영됐다. 지난 7일 발표된 '7조8000억 원'은 리콜에 따른 손실(1조~1조5000억 원)이 반영된 액수다. 따라서 단종 사태에 따른 삼성전자의 총손실액은 ▷기회손실 ▷직접 비용 ▷리콜 비용을 합쳐 최소 7조 원대에 달할 것으로 추산된다.
4분기 실적도 급감할 전망이다. 증권업계는 모든 악재를 배제하고 갤노트7 판매가 정상적으로 이뤄질 경우 삼성전자가 4분기 10조 원에 가까운 영업이익을 올릴 수 있을 것으로 내다봤다. 하지만 이 전망치는 단종 조처 이후 '7조 원 중반~8조 원 초반'으로 떨어졌다. 이날 삼성전자가 이례적으로 기회손실을 공개한 것도 4분기 실적 발표에 앞서 영업이익 급감에 따른 충격을 조금이라도 완화하려는 의도로 분석된다. 통상 기업들은 공시 의무 발생 등 특별한 경우를 제외하고는 기회손실을 자발적으로 공개하는 경우가 극히 드물다.
한편 삼성전자는 갤노트7 공백에 따른 실적 악화를 갤럭시S7과 S7엣지 등 종전 제품의 판매 확대를 통해 정상화할 계획이라고 강조했다. 아울러 제품 안전성 강화를 위해 내부 품질 점검 프로세스를 전면 개편하고, 스마트폰 사업을 담당하는 무선사업부를 중심으로 대대적인 쇄신 작업에 들어갈 방침이다.